
\medskip

Un sondage réalisé en France fournit les informations suivantes :

\begin{itemize}[label=$\bullet~$]
\item 60\,\% des plus de 15 ans ont l'intention de regarder les jeux Olympiques et Paralympiques (JOP) de Paris 2024 à la télévision ;
\item parmi ceux qui ont l'intention de regarder les JOP, 8 personnes sur 9 déclarent pratiquer une activité sportive régulière.
\end{itemize}

On choisit au hasard une personne de plus de 15 ans. On considère les évènements suivants :

\begin{itemize}[label=$\bullet~$]
\item $J$ : \og la personne a l'intention de regarder les JOP Paris 2024 à la télévision \fg\ ;
\item $S$ : \og la personne choisie déclare pratiquer une activité sportive régulière \fg.
\end{itemize}

On note $\overline{J}$ et $\overline{S}$ leurs évènements contraires.

\smallskip

\emph{Dans les questions $1$. et $2$., les probabilités seront données sous la forme d'une fraction irréductible.}

\medskip

\begin{enumerate}
	\item Démontrer que la probabilité que la personne choisie ait l'intention de regarder les JOP de Paris 2024 à la télévision et déclare pratiquer une activité sportive régulière est de $\dfrac{8}{15}$.
	
\emph{On pourra s'appuyer sur un arbre pondéré.}
\end{enumerate}

Selon ce sondage, deux personnes sur trois parmi les plus de 15 ans déclarent pratiquer une activité sportive régulière.

\begin{enumerate}[resume]
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la probabilité que la personne choisie n'ait pas l'intention de regarder les JOP de Paris 2024 à la télévision et déclare pratiquer une activité sportive régulière.
		\item En déduire la probabilité de $S$ sachant $\overline{J}$ notée $P_{\overline{J}}(S)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\emph{Dans la suite de l'exercice, les résultats seront arrondis au millième.}

\begin{enumerate}[resume]
\item Dans le cadre d'une opération de promotion, $30$ personnes de plus de $15$~ans sont choisies au hasard.
	
On assimile ce choix à un tirage avec remise.
	
On note $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre de personnes déclarant pratiquer une activité sportive régulière parmi les $30$ personnes.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la nature et les paramètres de la loi de probabilité suivie par $X$.
		\item Calculer la probabilité qu'exactement $16$~personnes déclarent pratiquer une activité sportive régulière parmi les $30$~personnes.
		\item La fédération française de judo souhaite offrir une place pour la finale de l'épreuve par équipe mixte de judo à l'Arena Champ-de-Mars pour chaque personne déclarant pratiquer une activité sportive régulière parmi ces $30$~personnes.
		
Le prix d'une place s'élève à 380~\euro{} et on dispose d'un budget de \np{10000}~euros pour cette opération.
		
Quelle est la probabilité que ce budget soit insuffisant ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


